<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>コラム・雑記 on まくまく麻雀ノート</title><link>https://mj.maku.blog/p/nythxwz/</link><description>Recent content in コラム・雑記 on まくまく麻雀ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Fri, 24 Jul 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mj.maku.blog/p/nythxwz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>人間ドックの日に打ったら</title><link>https://mj.maku.blog/p/3p3eq3e/</link><pubDate>Fri, 24 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/3p3eq3e/</guid><description>やらかしました。 人間ドックで鎮静剤（麻酔）を打った後の頭のまま打ちにいったら、点数計算は間違うわ、振聴チョンボはするわで散々でした。 普段とほとんど変わらない感覚で打っていたつもりでしたが、頭は働かなくなってたみたいです。 「今日は会議とか入れちゃだめ」と言われた理由がなんとなく分かりました。
こんな手を 7s ロンしたら、捨て牌に 8s が。。。 途中までトイトイ狙ってたのを忘れてた。。。 （ちなみにこれは 3s4s5s7s8s 待ち）
逆に鎮静剤を打った後でも普通に勝てるのであれば、かなり集中力が高いってことですね。
同じような待ちでヘマを犯さないように、連続型の多面待ちを復習しておくことにします。
基本形 下記は基本パターンなので、待ちは 0.1 秒で分かるようにしておかないといけません。 これより複雑な多面待ちは、大体これの応用系です。 アンコがない形は簡単なので、基本はアンコ含みの形をトレーニングするようにします。
3s4s4s4s5s5s5s5z5z5z7z7z7z → 2s3s4s5s 待ち 3s3s4s4s5s5s5s5z5z5z7z7z7z → 2s3s4s5s 待ち 3s3s3s4s5s5s5s5z5z5z7z7z7z → 2s3s4s5s6s 待ち 3s3s3s4s5s5s6s5z5z5z7z7z7z → 4s5s7s 待ち 3s3s4s4s4s5s5s5s5z5z7z7z7z → 3s6s5z 待ち 応用形 左右対称 3p3p4p4p4p5p5p5p6p6p5z5z5z → 3p6p 待ち 3p3p3p4p4p5p5p6p6p6p5z5z5z → 3p4p5p6p 待ち 非対称1（アンコ入り） 3p3p3p4p4p4p5p5p6p6p5z5z5z → 2p4p5p6p7p 待ち 3p3p3p4p4p4p5p5p6p7p5z5z5z → 3p4p5p6p8p 待ち 3p3p3p4p4p5p5p5p6p6p5z5z5z → 4p5p6p7p 待ち 3p3p3p4p4p5p5p5p6p7p5z5z5z → 3p4p5p6p8p 待ち 3p3p3p4p5p5p5p6p6p6p5z5z5z → 2p3p4p5p6p 待ち 3p3p4p4p4p5p5p5p6p7p5z5z5z → 3p4p5p7p8p 待ち 3p3p4p4p5p5p5p6p6p6p5z5z5z → 2p3p4p5p7p 待ち 3p4p4p4p5p5p5p6p6p6p5z5z5z → 2p3p4p5p6p 待ち 3p3p3p4p4p5p5p5p6p6p6p5z5z → 4p7p5z 待ち 3p3p4p4p4p5p5p5p6p6p6p5z5z → 3p6p5z 待ち 非対称2（槓子入り） 槓子がある場合は実は簡単で、槓子から「アンコを抜いたパターン」と「雀頭を抜いたパターン」を考えると簡単です。</description></item><item><title>プロとの交流会</title><link>https://mj.maku.blog/p/rk5n5m4/</link><pubDate>Tue, 10 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/rk5n5m4/</guid><description>今日は連盟から小笠原プロをお招きして交流会。 たまにはプロと打つのも盛り上がっていいですね(^^)
ちなみに、スマホの麻雀格闘倶楽部でマイキャラに設定していたのが小笠原プロでした。 だから呼んだというわけではないのですが、偶然なミラクルｗ
サインももらいました。点数表でゴメンなさい(^^;
プロをゲストとして呼びたい場合は、団体のホームページなどからコンタクトできます。 下記は 日本プロ麻雀連盟のホームページ ですが、右下の方にゲスト依頼のリンクがあります。
プロの方の稼ぎにもなるので、何かイベントがあったら呼んであげてください。 もちろんノーレートで。</description></item><item><title>麻雀大会でどのように席を入れ替えれば毎回別の人と対戦できるか？</title><link>https://mj.maku.blog/p/vwkycpy/</link><pubDate>Mon, 25 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/vwkycpy/</guid><description>16人で麻雀大会を開きたいと思います。 さて、せっかくなので、全員が毎回別のプレイヤーと同卓できるようにしたいです。 卓は 4 卓として、プレイヤー 1～16 がゲームごとにどのように座れば、一度も重複なく別のプレイヤーと同卓できるでしょうか？
一例として、次のように座っていけば、5 ゲームで全員が他の人と対戦できます。 かつ、5ゲームの間は、一度も対戦相手が被ることはありません。
1ゲーム目 1番卓: 1, 2, 3, 4 2番卓: 5, 6, 7, 8 3番卓: 9, 10, 11, 12 4番卓: 13, 14, 15, 16 2ゲーム目 1番卓: 1, 5, 9, 13 2番卓: 2, 6, 10, 14 3番卓: 3, 7, 11, 15 4番卓: 4, 8, 12, 16 3ゲーム目 1番卓: 1, 6, 11, 16 2番卓: 2, 5, 12, 15 3番卓: 3, 8, 9, 14 4番卓: 4, 7, 10, 13 4ゲーム目 1番卓: 1, 7, 12, 14 2番卓: 2, 8, 11, 13 3番卓: 3, 5, 10, 16 4番卓: 4, 6, 9, 15 5ゲーム目 1番卓: 1, 8, 10, 15 2番卓: 2, 7, 9, 16 3番卓: 3, 6, 12, 13 4番卓: 4, 5, 11, 14 幹事の人は、次のような座席入れ替え表を作っておいて、くじ引きなどで決めてあげれば OK。</description></item><item><title>鳴いた時に手牌を見破られないようにするための理牌</title><link>https://mj.maku.blog/p/6ipdj9d/</link><pubDate>Mon, 26 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/6ipdj9d/</guid><description>こんな小手先のテクニックは雀鬼様に怒られそうですが、チーやポンをしたときに相手に残りの手牌を見破られないようにする理牌の仕方の説明です。
間に 1 枚残るチー これはよくある例ですが、綺麗に理牌している人は、
2m3m4m4m
という形から、2m4m のカンチャンでチーすると、間に 3m があることが一発でバレます。 それだけでなく、残りの形が 3m4m という形であることもバレてしまいます。 なぜなら、仮に 2m3m4m5m や 2m3m4m4m5m のような形であれば、4m5m を晒すのが普通であり、残っているのは 3m4m であるとほぼ一点読みできてしまうのです。
このような形からチーしていく場合は、次のように理牌しておくと必ず隣り合った牌同士でさらすことができます。
4m2m3m4m
元の形から、4m を一番左側に移動させれば OK です。
間に 2 枚残るチー 2s3s3s4s
という形から、2s4s のカンチャンでチーすると、間に 3s3s とあることがバレます。 アタマの確定であればよいのですが、ホンイツなどをやっているときは、これが致命傷になりかねません。 この形は、1s2s3s4s5s すべてチーできる形ですが、次のように理牌しておくと、必ず隣り合った牌同士でさらすことができます。
3s4s2s3s
右端にあった 3s4s をその形のまま左端に移動させればこの形になります。
1 つの目の例と同様に、カンチャンを含む全てのターツが隣り合うように配置されているところがポイントです。 慣れればすぐにできるようになりますが、この配置を覚えられない場合は、2 枚揃っている牌（上記の場合は 3s3s ）を両端に持ってくると覚えてもよいかもしれません。 ただし、そのように移動させると 2 ステップかかるので、理想は 3s4s の 2 枚をまとめて動かすことです。
端牌の両面チー 1p1p2p3p6p7p9p9p
上記のような形から 1p4p 、6p7p などをチーしていく場合も同様です。 内側のターツを外側に移動させて、下記のように理牌しておけば、1p や 9p が危険牌として察知される可能性を減らせます。
2p3p1p1p9p9p6p7p</description></item><item><title>ホンローホンイツトイトイって高いよね</title><link>https://mj.maku.blog/p/36np8te/</link><pubDate>Tue, 18 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/36np8te/</guid><description>ホンローホンイツトイトイ役役を振りました。 倍満です。 でかいです。 トラウマになります。
ホンローだけならまだしも、ホンイツが付いていると何かズルイって思っちゃうのは私だけでしょうか？ 全然ズルくないんですけど、必ずトイトイかチートイがセットなので、最低ハネ満あって高いんですよね。
ホンロートイトイってうまく字牌を処理できればアガりやすくて、仮にアガれなくてもかなりの牽制になります。 さらにホンイツと役牌が絡めば倍満が見えてくる。
配牌で19字牌のトイツが多く見えた場合は、積極的に狙っていきたい手だとあらためて感じました。</description></item><item><title>麻雀に新役「令和（レイホウ）」が追加される</title><link>https://mj.maku.blog/p/5s498zg/</link><pubDate>Mon, 01 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/5s498zg/</guid><description>本日、日本の新しい元号「令和」が発表されました。 それと同時に、麻雀の世界でも新しい役、令和（レイホウ） が追加されました！ 「人和（レンホウ）」と似ているので間違えてはいけません。
1m1m1m4m4m5m5m6m6m2s3s4s9s9s このように、マンズとソウズだけで手を作ると二翻が付きます。 喰い下がりで一翻です。
令和という言葉は、万葉集の序文からきています。 万葉集の「万」からマンズ、「葉」からソウズが連想され、これら 2 種類の牌だけで揃える役として令和（れいほう）が考案されました。
リーヅモ、タンピン、レイホウだけでハネ満になります。 字牌が入っていると成立しないので、毎回狙えるというわけではありませんが、ピンズを嫌っていくだけでよいので費用対効果の高い役です。 積極的に狙っていきましょう。</description></item><item><title>ウマは 5・10 がベスト</title><link>https://mj.maku.blog/p/46dm7sb/</link><pubDate>Fri, 22 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/46dm7sb/</guid><description>仲間内で打つときの順位ウマは、10-20 でもなく、10-30 でもなく、5-10 にすることをオススメします。
そうしないと、2着と3着、3着と4着のポイント差が大きすぎるんです。 妥協した2着狙い（2カク）、3着狙い（3カク）が多くなって、「え、そこでトップ狙わないの？」って和了りが多くなってしまいます。 できれば、オーラスまで全員がトップを虎視眈々と狙う熱い闘いをしたいものです。 そういう勝負であってこそ、どうしたらトップを取れるのか常に考えるようになり、本当に強い麻雀を打てるようになっていくはずです。 いつも妥協、妥協の麻雀ばかりを打っていては、ここぞというときに勝ち切る力はいつまでも付きません。
あと、25,000 点持ち 30,000 点返しが前提ですが、ウマが 5-10 だと、トップのポイントが点数そのままになるのがシンプルで好きです。 例えば、トップが 45,000 点で終了すると、オカと順位ウマを入れてちょうど 45P になります。 2 着はというと、25,000 点の原点のまま 2 着で終了すると ±0P です。 何も闘いに参加してないのであれば ±0P になるのが潔くてよいじゃないですか。 ずっとオリ打ちしていて原点のまま 2 着になって +5P 貰えるなんてセコくないですか？ ちゃんと闘って勝てよと。
Aトップ（1人浮き）、Bトップ（2人浮き）、Cトップ（3人浮き）で異なるウマにするというのも好きですけど、ちょっと複雑なので一般ウケはあまりしないのかな。</description></item><item><title>自分の中でリーチする or しないの基準を作っておく</title><link>https://mj.maku.blog/p/6dsxcvi/</link><pubDate>Sun, 10 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/6dsxcvi/</guid><description>そのときの気分によってリーチをかけたりかけなかったりすると、成績が安定せず、どの戦略がうまくいったかどうかの分析もできなくなってしまいます。 自分の中で、どのような状況のときにリーチをかけるのかという基準を作っておき、できるだけそのルールにしたがって打つことをお勧めします。 打ち方のブレを少なくすることで、何が勝敗を分けたのかという反省をすることができるようになります。
例えば、次のような感じの基準を自分の中で持っておきます。
点数が均衡しているときに、ダマ 5200 点の手をはったらダマで確実に点を取りに行く 理由: 山に待ち牌が多く残っていそうであればリーチもよいが、ツモ上がりしても、さらに裏ドラを乗せないとマンガン止まり。 ダマのままでもツモれば同じ 8000 点になる。 リーチをかけて出アガリできたとしても 8000 点（裏が一枚乗っても変わらず）なので、高々 2800 点アップ程度のために、1000 点払って、さらに出アガリの可能性を下げてしまうリーチは効率が悪いと考える。
ダマの場合: ツモ→8000点、ロン→5200点 リーチした場合: ツモ→8000点（12000点）、ロン→8000点 ただし、親のダマ 7700 点の場合は積極的にリーチに行くのがよい。リーチしてマンガンにすれば、4300 点アップするのでリーチの効果は大きい。 他家を降ろして連荘を狙えるのも利点。</description></item><item><title>Excel の麻雀スコアシート</title><link>https://mj.maku.blog/p/majhwid/</link><pubDate>Tue, 13 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/majhwid/</guid><description>麻雀の点数集計を自動で行うための Excel シートです。 ダウンロードして自由に改変してお使いください。
mj-score.xlsx 白いセルに各ゲームごとの得点を入力するだけで、各ゲームごとの合計点（小計） と、全ゲームの合計点（合計）が自動で表示されます。 各ゲームごとの合計点は 0 点になるはずなので、0 にならなかった場合は赤色で警告表示になるようになっています。
右端の部分では、飲食代や場代などを入力して支払い総額を求めることもできます（合計点と単純に足しているだけなので、金額単位は揃えるようにご注意ください）。</description></item><item><title>牌譜の書き方</title><link>https://mj.maku.blog/p/ogkghmg/</link><pubDate>Wed, 20 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/ogkghmg/</guid><description> 図: 日本プロ麻雀連盟「牌譜のつけかた」より</description></item><item><title>負け続けているときの考え方</title><link>https://mj.maku.blog/p/8gdnux3/</link><pubDate>Wed, 24 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/8gdnux3/</guid><description>どうにも調子が悪く、ラスや三着ばかりを引いてしまうときは、何よりも腐らないことが大切です。
金銭的なことだけを気にして、やみくもに大きな手で逆転を狙いにいったりすると、周りが見えなくなって余計に傷口を広げてしまいます。 集中力がなくなると、他家の手出しとツモ切りをちゃんと見れなくなり、捨て牌すらろくに見れなくなってしまいます。 多くの人がこのパターンにハマって連敗から抜け出せなくなっています。 そして、「今日はぜんぜんダメだった」と後悔だけを残して帰ります。
このような打ち方を続けるのは、はっきり言って時間の無駄です。 負けているときこそ冷静になり、一局一局から何かを学ぼうという姿勢で打たなければいけません。 その積み重ねで腕は上達するものですし、そこから少しずつ調子が上向いていくものです。 逆に、バカヅキで勝ち続けているときは、学べることは少ないかもしれません。
たとえ今回負けたとしても、そこから何かを得て、上達に繋げていくことができるのであれば、その負けには大きな価値があります。 本当に欲しいのはあぶく銭ではなく、今後の勝利に繋がる力のはずです。 たとえ負けても何かを得る、そんな気持ちで勝負に臨めるようになるといいですね。</description></item><item><title>初級レベルから中級レベルに上がるコツ</title><link>https://mj.maku.blog/p/7f5i2h4/</link><pubDate>Sat, 20 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/7f5i2h4/</guid><description> 待ちを読む前に、点数を読む 点数を読むには、相手の手牌を読まなければいけません。その癖をつけることで読みの力は上がっていきます。振っても1000点か2000点の手だと読めれば、無駄に降りる必要もなくなります。逆に、赤入りのルールで、ドラが自分から1枚も見えていないときは警戒しなければいけません。 場の色の強さを意識する 初心者は自分の手牌だけを見て牌効率を考えます。他家の捨て牌を見てどのあたりの牌が山にたくさん残っているかを意識するようになると、一歩進んだ手作りができるようになります。残りの牌を予測できるようになると、3段目（13順目）以降のリーチも効果的になります。 相手がツモ切りしたのか手出ししたのかをすべて見ておく（目線は常に自分 or 対面の捨て牌あたりに置く） 例えば、手出しで 5 → 手出し 2 のような順番で切られたら必ずそこには意図が入っています。手出しで複数色の 4 や 6 がぱらぱらと切られれば、端の三色狙いの可能性が高いと読めます。 自分の捨て牌を相手が見たらどう読むかを常に考えてトレーニングするつもりで打つ 負けているときこそ何かを学ぶ意識を持つ → 負けているときの考え方</description></item><item><title>70符は「兄さん仕事、さみしい牢屋」</title><link>https://mj.maku.blog/p/wj7f4d5/</link><pubDate>Wed, 21 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/wj7f4d5/</guid><description>どこかの麻雀プロが言っていた、70 符の得点計算の覚え方。
兄さん仕事、さみしい牢屋 次のような語呂合わせになっています（カッコ内はツモ上がりの得点）。
子70符１翻：兄さん 2300点（600, 1200） 子70符２翻：仕事 4500点（1200, 2300） 親70符１翻：さみしい 3400点（1200オール） 親70符２翻：牢屋 6800点（2300オール） うん、覚えやすい！ ３翻はマンガンなので上記だけ覚えれば OK ですね。
まぁ 70 符って意外と出やすいので、ほんとは自然に覚えちゃうのが一番です。例えば、么九牌を暗槓して門前ロンすると、大体 70 符になります（例: 發暗槓32符＋副底20符＋門前ロン10符＝62符）。
90 符や 110 符の覚え方もあるのかなぁ。</description></item><item><title>ホットコーヒーを飲む人に役牌なし</title><link>https://mj.maku.blog/p/vi7uv2w/</link><pubDate>Tue, 20 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/vi7uv2w/</guid><description>何か飲み物を飲んでいる時って、ポンやチーの発生がしにくいですよね。打牌の速いメンバ同士で打っていると、発生が遅れて鳴けないなんて悲しいことになるかもしれません。
だから、何か飲んでいる最中の人って、鳴こうと思っている牌を持っていないことが多いです。特に、ホットコーヒーって、カップの取っ手が小さくて目線を卓上から一度外さないといけません。ポンしたくてうずうずしている人が、ホットコーヒーを手に取ることはありません。ドラの役牌をトイツで持っているなんてことはありません。
でもね、そんなこと気にせずにビール飲むひともいますから、そこは相手の癖を知って臨機応変に対応しなきゃですね。癖を見抜いて勝つ。そんな戦い方も面白いですね。</description></item><item><title>雀鬼・桜井章一氏の教え</title><link>https://mj.maku.blog/p/5kzn7bu/</link><pubDate>Wed, 25 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/5kzn7bu/</guid><description> 親場（親権）で回っているのであれば、自分が親のときにも連チャンできる可能性が高い。ラス目でもあっても、無理な手を狙わずに、少しでも前に進むようにする。 道が見えないときは、平和よりも断么で道を照らす。断么は縦にも伸ばせて、相手の大きな手を殺せることもある。 リーチってのが「最終形」じゃなくて、「最終形の後にどう変化するか」を見る。そこから学びを得る。 どの山からも手を自然に伸ばしてツモれるような位置に座る。 6p6p8p という形は 2 メンツできると考える。6p7p7p という形は、6p にくっつきの 1 メンツ＋ 7p7p で頭と考える。 8p が早めに切られているのなら 6p は勝負していける。 ワンチャンスは、染めている人が持っていることも利用する。自分の手から 7p が 2 枚見えていて、他家が 7p を持っていそうなら 8p はワンチャンスになる。 親が 7z をトイツ落とししたらのなら、5z は切っていける。5z を鳴かせてあげて、親を蹴っていくのが仕事というもの。 ドラの周りは鳴きにくいことを意識して手作りする。例えば、ドラが 4m で、手配が 4m4m6m6m2p4p4s4s6s6s7s8s3z4z といった形のとき、早い順目で 3p が出ても鳴いてはいけない。ここから断么に決め打っても、ドラ周りは鳴きにくいのでアガリまで持っていくのが難しくなる。このケースの場合は喰いタンに絞らず、チートイなどを考慮する。 2m4m6p8p4s5s6s という形があるときは、456 の三色を見る。窮屈な手を開放していくように打つ。</description></item></channel></rss>