<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>麻雀本の読書メモ on まくまく麻雀ノート</title><link>https://mj.maku.blog/p/viwamxa/</link><description>Recent content in 麻雀本の読書メモ on まくまく麻雀ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Mon, 22 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mj.maku.blog/p/viwamxa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>麻雀読書メモ『ムツゴロウ畑正憲の精密麻雀』畑正憲</title><link>https://mj.maku.blog/p/9eu4cjs/</link><pubDate>Mon, 22 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/9eu4cjs/</guid><description>ムツゴロウ畑正憲の精密麻雀 畑正憲 マイナビ出版 動物好きのムツゴロウさんとして有名だった畑正憲氏。 実は雀士としてもその界隈では名を馳せていたことをご存じでしょうか？ 日本プロ麻雀連盟初代十段位という実績もあり、正真正銘のプロです。 本書は、そんな畑氏の貴重な麻雀戦術書です。
現在流行りのデジタルでは、迷彩を施すことに批判的だったりしますが、畑氏は迷彩とは本質的に何かを一章まるまる（70 ページ以上）割いて論じており、捨て牌を工夫することを大いに楽しんだ打ち手だったことが分かります。 例えば、大物手を狙うとき、6p3p と切り出してしまうと他の色の待ちが透けてしまうので、8p3p と切り出せた方が望ましい（間四間で読んでくれる）、というように、相手からどのように見えるかまで考えて打っています。 だからこそ、捨て牌から相手の手牌を読む能力にも長けていたようです。
手筋の説明をした戦術書はたくさんありますが、小島武夫氏や阿佐田哲也氏との旅行中の議論などを取り扱っているのは独特で面白いです。
参考になりそうな読みの例 中張牌よりも端牌（1 や 9）が後から出てきたとき 先に 4p が切られているのに、最終手出しで 9p が切られたとき、ムツゴロウさんはこう読みます。
7p や 8p を持っている可能性が高い そこは愚形になっている可能性が高く、他の部分が先に埋まる可能性が高い よって、最終的にもその周辺の待ちになっている可能性があり、他の無筋を押していく価値がある なるほど、愚形が残っているはずだから勝負していく、という考え方は勝負どころの判断基準に使えそうですね。 もっとも、9p → 6p のスライドなどはあるので、そのあたりのケアも必要になってきますが。
別の例です。捨て牌が 9p3z1m7z1m6z6p6m1p4s3s で 1m6m 以外が全部手出しのとき 、ムツゴロウさんはこう読みます。
6p の先切りで、ピンズの上はほぼないことがわかる 1p が後出しということは、ピンズの下の方の愚形があった可能性が高い そこが愚形であれば、多くの場合はリーチ宣言牌か直前で 1p が切られることが多い にも関わらず、今回は早い段階で 1p が切られているということは、その時点でピンズメンツは完成している可能性が高い（例えば、1p2p3p 、2p2p2p 、3p3p3p という形） よって、ピンズは通る！ 一方で、ソーズのターツ落としが行われており、字牌に寄せた可能性がある（特に子で点数が欲しいとき）ので、3m とのシャボ待ちも読み筋に入る 中盤以降にポツンと 2 や 8 が出てきたとき ペンチャン落としが間をあけて行われたとき、それは多くの場合カンチャン待ちからのリャンメンへの変化である。 例えば、9s8m1p7z6z1m7z2p の 2p 手出しとか、4z7z9p3z2m4s8p の 8p 手出しの場合に、3p4p や 5p6p というリャンメン待ちに変化した可能性は高い。</description></item><item><title>麻雀読書メモ『カンの正体』桜井章一</title><link>https://mj.maku.blog/p/rizdr6j/</link><pubDate>Tue, 28 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/rizdr6j/</guid><description> カンの正体 桜井章一 イースト・プレス 麻雀をしていると、確率論よりも直感による判断が正しかったりすることがよくあります。 また、流れ論者ではなくても、あきらかなツキの偏りを感じることはあり、そのような場合にどう対処すればよいのかはとても難しい問題です。 麻雀の性質上、牌効率や手順といったものは中・上級者になるとあまり差が出なくなってくるので、最終的には心の持ちようなど、その他のところでの勝負になってきます。
本書には 感性、直感力を鍛えるためのヒント になりそうなことが記述されています。 桜井氏の書籍はほとんどそうなのですが、本書も麻雀のテクニックというよりは、心構えに関する内容です。 まぁタイトルのどこにも「麻雀」の文字はないので、麻雀戦術書だと思って買う人はいないと思いますが。
まとめメモ 運やツキというものは、自分でコントロールできるものである。─ 「直感力」があれば、逆境であっても生き抜くことができる。 「直感力」を鍛えるための方法 常識や知識を捨てる 自然から学ぶ 弱い者（特に子供）から学ぶ 「譲る力」を知る 「勝ち組・負け組」という言葉が生まれること自体がおかしい。勝つということは、それだけ負けた人がいるということ。─ 「勝ってもよし、負けてもよし」という精神 は生き抜く力になる。 本当の学問というのは、答えの定まっていないことを見つけに行くことだ。─ 定まっていないものを感じたり、知りに行ったりするのが本物の学問 の世界だ。 常に力が抜けてリラックス していると、いざというときの判断に間違いがない。─ 相手の捨牌、相手の表情やしぐさを見ることで、表側ではなく、見えない裏側の本質を覗ける。それもこれも、リラックスしていないと見抜けない。 素のままのバカほど、楽なことはない。常にリラックスして生きられるし、利口な人、ひとつのバカの人には見えない何かが見えてくる。─ 困難な場面に遭遇した時に対応できるようになるためには、バカになって素になる必要がある。 豊かになろうという発想があるのは人間だけだ。百円豊かになっても、千円分の心の病や狂いが生じている。つまり失ったものの方が大きいのだ。 自然から学んだ本能、自分が持っている本能を大事にして欲しい。そういうことを学べる自然こそ「まっとう」なのである。 なぜビギナーズラックという現象が起こるのか。─ 初心者は、ギャンブルの情報や定石といったものを知らず、無意識のカンで勝負できるから。 野生のカンを復活させること、磨くことが重要になってくる。その方法は自然に戻ること。─ 逆戻りすることをすすめたい。 身近な変化に目を向けてみてもいい。たとえば、毎日通る道で、今日咲いた花よりも、他人が見落とすような雑草に気づく感性が重要だ。 お金がなくても遊べる、というよりは、タダで遊ぶ方がいい。なぜなら、私たちの生命を保っているものは、すべてタダだからだ。 危険な状態のときのことは記憶に残りやすい。─ ヤバイ状況を楽しむような感覚が大切だ。 チャンスとピンチは変化している。ピンチのときには、ちょっと待っていればすぐにチャンスに変わる。自分でその変化をつくる必要はない。流れが勝手につくってくれる。─ そもそもピンチの方がおもしろい。なぜなら、ピンチのときの方がやるべきことがたくさんある からだ。 真っ暗な状態がピンチである。─ だから、ピンチのときは、ジタバタしないで周りをじっくり見る。そうすれば、ポーンと脱出口が見えてくる。 麻雀が本当に強い人の目はふんわりとしている（逆に眼光が鋭い人は大したことはない）。それは視覚というものを極力使わず五感をフルに活用しているから。─ 視覚に頼らずに、もっと五感で感じることで、逆に目に力が出てくる。全体を被写体として俯瞰して捉え、その中に違和感があるかどうかを感じるようにする。 不安というものはなくならない ということを受け入れる必要がある。「不安はあってもよし、なくてもよし」という状態になれば不安で仕方ないという状態からは解放される。不安をなくすためにムダな努力をすることはない。 重要なのは「今」。過去も未来も結果でしかない。今何もしないで未来のことを考えるのは、結果ばかり気にしているだけだ。何もせずに「将来が不安だ」と言うことほど愚かなことはない。 人工欲には限度がなく、それを叶えた人は一人もいない。自然欲を満たせば、誰でも幸せに生きられるはず。 人工欲 &amp;hellip; 承認欲/出世欲/自己実現欲/金銭欲/物欲 自然欲（本能欲） &amp;hellip; 食欲/睡眠欲/性欲 失敗した人から学ぶことの方が大切だ。いつも負ける人を見ていると、「なぜ弱いのか」が明確に理解できる。身近な存在でも、さまざまな学びの対象者がいる。 自分が楽しいことをするのである。誰かのためにするのではない。自分で楽しむことに、才能もへったくれもない。 自分のことを認めて欲しいというのは、他人の評価を軸に生きている証拠だ。自分の評価で生きていれば、「認めてもらえない」という不満は出てこない。 トラブルが起こりそうなとき、もしくは起こってしまったとき、「自分が加害者かも」と意識すればトラブルは回避できる。 得る力よりも譲る力の方が大きい。 会社でも集団でも上の立場の人ほど、譲らなければいけない。─ あいつらがもっと楽しく仕事ができるようにするにはどうしたらいいか、と言うことを考える必要がある。成果が出れば、それは部下や協力してくれた全ての人のおかげ、成果が出なければ、その責任を自分で引き受ける。 譲り合った方がいいと本能で理解しているのであれば、自分の損得勘定を捨てて、どんなことでも譲り合えばいい。本当の成功者というのは、譲ことで成功した人のことだろう。麻雀でも同じことで、「あがりたい、あがりたい」と思っているほどあがれず、「振ってもいいよ」くらいに思っている方があがれる。 自分の時間がない方がいい。他人に時間を使ってあげることの方が大切だし、そこに生きがいがある。他人のために時間を使っていた人は、定年になったあとでも他人から頼りにされる。何か合ったら、あてにされる人間になる。人というのは、あてにされてなんぼの世界だ。</description></item><item><title>麻雀読書メモ『伝説の雀鬼』柳史一郎</title><link>https://mj.maku.blog/p/j6iu6gs/</link><pubDate>Wed, 19 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/j6iu6gs/</guid><description>伝説の雀鬼 桜井章一 幻冬舎アウトロー文庫 麻雀を題材にした映画の中では、間違いなくトップレベルの闘牌シーンを見せてくれる『雀鬼』シリーズ。 その原作となっている小説です。 ちなみに、有名どころの麻雀映画では『麻雀放浪記』がありますが、その麻雀指導も桜井氏が行っています（関係ないけど、『麻雀放浪記2020』はひどかったなぁ^^;）
基本的には映画と同様のストーリーですが、御曹司に化けてカモりまくる話などは、この小説でしか楽しめません。 それにしても、第9話の「治外法権麻雀」は裏技のオンパレードなので、説明がものすごく長いです（他の話は30ページ前後なのに、ここだけ80ページもある）。 映画版の『雀鬼』よりも裏技に関して詳細に解説されていて、そーゆーの好きな人はすごく楽しめると思います。 ローズ（通しサイン）などの解説もこんな感じで詳しいです。
山を左から右に積み重ねたら元禄が入っている。山を積み重ねる前後に両手が前に出たら爆弾が入っている。 右手が開いたまま卓上にあったら相手に注意。その手が微かに卓を叩いたらすでに通した牌を打て。 チー、ポン、リーチをかけたいときは手がどこでも親指を立てる。返事で親指を立てたらゴー。小指を立てたらだったら動くな。 了解したなら自然に右手を横に流す。 などなど。
ツキや流れの話もしかり。 上記図はその一部ですが、有効牌の引き入れ速度の違いによって、後リーチが勝つという状況を端的に示しています。 わたしは別に流れ信者ではないですが、麻雀を長くやっていると、小手先の技術よりも、こういった変化に気付くことがいかに大切かが分かってきます。 本書はそんな実戦向けの内容が散りばめられているだけでなく、単純に 20 年間無敗の物語としても面白いです。</description></item><item><title>麻雀読書メモ『神頼みを捨てる思考力』桜井章一</title><link>https://mj.maku.blog/p/zsap6ky/</link><pubDate>Sun, 02 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/zsap6ky/</guid><description>神頼みを捨てる思考力 ─ 心の弱さを克服する、雀鬼流「裏」聖書 桜井章一 ワニブックス 振れ幅を大きくしない 我々は誰もが必ず間違いを犯す。 だからこそ確かなものを求めれば苦しくなる。 半信半疑こそが、この社会にバランスをもたらす何よりの感覚なのである。
人間というのは善と悪の中で揺れ動く振り子のようなもの。 善のほうに振れれば振れるほど、悪の方の振り幅も大きくなってしまう。
世の中の人たちは安心と安定を求めようとしますが、桜井氏は常に半信半疑の気持ちで生きているといいます。 それが、何事にも臨機応変に対応する力につながっているんでしょうね。
場の捉え方 運やツキはこちらから掴み取りに行くようなものではない。 自分にペタッとくっついてきた運やツキをいかに感じとるかにかかっている。 ─ そのためには、常日頃から “あるがまま” の自分でいることが大切な要素となってくる。
麻雀ではほとんどの人が捨てられた牌にばかり目をやっている。 まわりの変化に気づくには、 もっとふわっとした感覚で場を捉える ことが肝心だ。 目の前にあるものを睨んだり、凝視したりするのではなく、ふわっとした感覚で全体を捉える。 そうすることで五感の働きも活かされてくるのである。
目の前で起きていることはすでに済んでしまったこと。 麻雀で他の人が捨てた牌を見ても、それはもう済んでしまったことを確認しているだけ。 そんなものを見る必要はない。 麻雀をしている時、私はどうしているのかというと、 すーっと水平線を見るような感覚 に自分を置いている。 そうするとまわりの流れが見えてくる。
全体をぼんやりと見るという感覚でしょうか。 確かに麻雀で感が冴えているときって、何かひとつのことを考えているのではなく、全員の動きや場がよく見えている気がします。 逆に一点に集中しているときは、ハッと気づくと周りが見えなくなっていることがよくあります。 「すーっと水平線を見るような感覚」、これは素敵な教えかもしれません。
結果論より経過 日々の生活の中でも 「経過を楽しむ」ことを大切に している。
経過は、ずるいことや卑怯なことをしていたら楽しめない。
いい経過とは、わかりやすく言えば、「美しいフォーム」で行うということ。
雀鬼会での試合では、最終的な結果よりも、その内容を重視するといいます。 様々なペナルティを設けて、審判まで付けているのも、よい内容を目指すための仕組みですね。 多くの企業が成果主義を導入し、結果重視の経営を行っているなかで、「経過」を大切にしようという考え方はどちらかというと珍しいのかもしれません。 そんな世の中であっても、何事も経過を大切にして行動しようと思わせてくれる教えです。
麻雀の面白さとは 「どの牌を切るか」という “見える範囲” の見極めは、正直私にとってどうでもいいことである。 肝心なのは見えない部分を感じて見極めること。 そうやって 見えないところを当てていくことに、麻雀の面白さがある のだ。
最近は確率を重視したデジタルという考え方が広まっていますが、桜井氏は、見えないものを見ることが麻雀の面白さだといいます。 麻雀の本質を追求するって、確率論ではなく、そういうことなのかなと思います。
コツとは コツは自分で気付いたものしか身に付かない。 なぜ人から教わったコツは身に付かないのか？ その理由はひとつ。コツは頭で理解して覚えるものではないからである。 コツというのは体で覚える ことで本当の動きができるようになる。
桜井氏の言葉の中で好きなものに、「苦労して身に付けたものの方が長く楽しめる」（みたいな感じだったかな）というのがあります。 本当に自分のためになっているものって、時間をかけて身につけてきたものだということをつくづくと感じます。 何事も答えだけをすぐに得ようとするのはダメですね。とことん考え抜いて、自分でやってみて、自分なりの考えを出す。成長ってその繰り返しでしかない。
変えられる運命 「運命」に似た言葉で「宿命」というものがあるが、私は「宿命」は定められているから変えられないもの、「運命」は変えられるものだと考えている。 「運命」反対側に、 変えられる「運命」というものの存在 も感じていれば、そこに囚われずに自分を解放してやることができるのである。</description></item><item><title>麻雀読書メモ『雀鬼に訊け』桜井章一</title><link>https://mj.maku.blog/p/zkzbnxa/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/zkzbnxa/</guid><description>雀鬼に訊け 桜井章一 竹書房 桜井章一氏への質問集です。 麻雀の戦術書というよりは、生き方、心の持ち方について述べられた本ですね。 でも桜井氏は、それらがすべて麻雀の強さに繋がっていると言います。 損得勘定で生きていると、本当に強い人にはなれないよと諭してくれます。
強さにもよい強さと悪い強さがある。そして悪い強さを求める人間は、必ず権力を志向する。出世して社会的地位を上げたい、大金をつかみたい、とね。 捨てることは勇気のある人間にしかできない。 いい麻雀・強い麻雀に近づくことができる方法や心構えはあるか？ &amp;hellip; 場を平らにすること。これを4人が意識することが最低条件。 仕組みという発想のない人間が麻雀を語ると、それは知に偏ったものになる。知識を積み重ねていってどうにかしようとね。 どんな手を使ってでも勝とうと頑張るのと、強くありたいと頑張るのは根本的に違うんだよね。悪い方向に向かって頑張る人だって、世の中には少なくないからね。 オレは社会なんて最悪だくらいに思ってる。人間が自然のそばにいたころはみんな食えたんですよ。 とはいっても、企業に勤めていると損得勘定で動かざるを得なかったりしますよね。 成果主義とか KPI とか、いつもうるさく言われ続けて、ほんと毎日がストレス。。。 といった人たちにも、もうちょっと緩く生きるヒントを教えてくれたりもします。
目標は前や将来にあるんじゃない。 いつも自分の目線の横にあるものなんだよ。 自分が頑張ったところ、努力したところ、工夫したところが目標なんだ。
「結果よりも過程を大切にする」という考え方に切り替えるだけでも、もっとうまく生きられるようになるのかもしれません。</description></item><item><title>麻雀読書メモ『雀鬼流麻雀道場（上巻）感性の法則』桜井章一</title><link>https://mj.maku.blog/p/sns9x68/</link><pubDate>Sun, 28 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/sns9x68/</guid><description>麻雀に愛される「感性」の法則―雀鬼流麻雀道場〈上巻〉 (雀鬼流麻雀道場 (上巻)) 桜井章一 竹書房 雀鬼流麻雀道場のメンバーの牌譜を再現しながら、一打一打の意味を桜井氏含む四天王と考察していく話です。 巷の麻雀戦術書とは次元が違い、裏ドラや和了る人を流れ（アヤ）から読んでいくという内容になっています。 なぜ雀鬼と呼ばれる桜井氏が、裏ドラまでピタリと当てることができるのか、その片鱗が垣間見えます。
法則その 1 麻雀は、ドラ色を基準に考えて打て 配牌にドラ色が多いのは、ツイている状態である。 また、どちらのメンツを嫌うかの分岐点では、ドラ色の方を大切にするのが基本である。 さらに、和了り、振り込みの勝負は、ドラ色で決するのがベストである。
愚形が多くて窮屈な手牌でも、型が決まっている手は、引きの強さが測れる ペンチャン・カンチャンが引ける色はツモが強いといえる。 だからその色は、たとえ3枚目でも鳴かない。 つまり、ある色の強弱が、鳴くかどうかの分岐点での判断基準になる。 弱い色の方を引いてテンパイした場合は、たとえ表面的には良いテンパイに見えても、逆流のテンパイ。 そこには微妙な違和感がある。
麻雀の基本は、多い色を集めることである 一色手はもちろんそうだが、手牌にマン・ピン・ソーの三色があって、メンツをどれか嫌わなければいけない場面では、最も少ない色を払って手牌を二色に持っていく。 これがいずれ三色 → 二色 → 一色という型に繋がっていく。
麻雀は、自力と他力の両方を使えるのがベストである 人は一人では生きていけないのと同様、麻雀も自分の力（ツモ）と他人の力（鳴き）の両方を使えるのがベスト。 当然、基本は自力（ツモ）なので、ロン和了りに期待するという意味ではない。 鳴きは、他人の力をお借りする、という感覚であって、意識の持ち方は無論、自力本願でなければならない。
法則その 2 鬼門牌の動向に意識を置け 前局、もしも鳴いてたなら和了りがあったという場合、その次局、面前ではなく、鬼門の牌を一つ鳴いた誰かが和了りに結び付く、という可能性あり。
ドラの変化と、場の支配色を見落とすな ドラがマンズ、マンズと続いた後、ソーズになった場合、これは一つの変わり目である。 何らかの変化が場に現れる可能性が高い。 さらに前局の和了りもマンズと、場全体でもマンズの支配が強い場合、ドラがソーズに変わったその局は、ドラ色のソーズで場が動く可能性が最も高い。
待ちの良し悪しで状態を計れ 自分の目から見たら良い待ちだが、フタを開けてみればカラテン、というのは状態が良くない。 それは次局に影響する可能性が高いので、注意と修正の意識を忘れてはならない。
法則その 3 要注意の局面にまず気付くことが大切。気付いたら一刻も早く修正しろ 手牌が伸びない、鳴くべき牌が出てこない、余り牌が全てロン牌、実際テンパイした結果放銃。 これらは明らかに要注意の状態。 こういう局面では、何気なく切った牌が当たったりするので、ある程度、受けの手作りをしなければならない。 意識としては、勝負ではなく受けに重点を置き、要注意の状態を修正していく。 具体的には、手牌の贅肉をそぎ落とし、相手の攻撃に対する受けの牌を用意する。 ただし、完全にオリではない。
裏ドラは、グー・チョキ・パーで読め 今までの流れから、活きてる色、死んでる色を計り、グー・チョキ・パーの感覚でマン・ピン・ソーの強弱を読む。 さらに場に強いスジ、表と裏の相性と、踏み込んで読みを進めていけば、裏ドラは必然のものとして見えてくる。
間に合う、間に合わないで、状態を計れ 誰かの当たり牌を、テンパイ直前に切れてるのは間に合っている状態。 逆に、誰かのテンパイ後に当たり牌を切らざるをえないのは、間に合ってない状態。 間に合っていないならば、間に合うように、自分の状態を修正することが大切である。
法則その 4 麻雀は、第一ツモが重要である 何事も最初が肝心なように、麻雀も第一ツモが何であるかが重要。 それで進むべき方向性が決まってくるし、序盤に急所（ネック）の牌を引けるようなら、その後の伸びも期待できる。
配牌の時点で、手牌の伸びと方向性を読め それまでに出た和了りを見れば、その時、その場で活きてる手役（型）がわかる。 だから例えば、配牌で三色と一通の両方の可能性が見えていたとしても、どちらに伸びるかは前もって読める。
法則その 5 鳴き場か面前場かを判断し、和了りを読め それまでの和了りを見れば、鳴きと面前のどちらが場で強いかがわかる。 鳴きが弱ければ、鳴く手になってる者の和了りは遠いし、字牌が重なる等、鳴くべき形に手牌が伸びていくのは、場の流れに沿ってないと判断できる。 ただ、鳴くべき手牌なのにわざと鳴かないというのは、自然の流れに逆らっている。 鳴くことで万が一和了れれば、場の流れが変わるきっかけ、変わり目になるからだ。</description></item><item><title>麻雀読書メモ『雀鬼流麻雀道場（下巻）無敗の法則』桜井章一</title><link>https://mj.maku.blog/p/t2onwca/</link><pubDate>Sun, 28 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/t2onwca/</guid><description>勝利を呼び込む「無敗」の法則―雀鬼流麻雀道場〈下巻〉 (雀鬼流麻雀道場 (下巻)) 桜井章一 竹書房 雀鬼流麻雀道場（上巻） の続きです。 名前を伏せた雀鬼会メンバーの牌譜を見ながら、桜井章一氏を交えて、雀鬼会メンバーが議論するという内容です。
今回は面白い趣向が凝らされていて、実は打ち手の一人が雀鬼（桜井氏）本人とバトンタッチしています。 議論しているメンバーはそのことを知らないので、その打ち手の打ち筋をボロクソにけなします（桜井氏本人も自分の打ち筋を一緒にけなすｗ）。 最後にネタ晴らしされるのですが、そこまでのやりとりがとても面白いです。 桜井氏も、「もう二度と出ねぇよ、こんなお笑いの本は！」と言っています。
今は「デジタル」「確率」といった体の麻雀戦術書はたくさん販売されていますが、桜井氏のような解説があるものは皆無と言っていいでしょう。 彼は、ドラ・色・アヤ・流れというものをものすごく重視しています。 桜井氏のような人が、今後麻雀界に出てくることはあるのでしょうか・・・。
法則その 1 全員の配牌に大きな手が入ってるのは、荒場になる前兆である。そういう時こそ、しっかり打たなければならない 麻雀は、それまでの流れや前局の影響が色濃く出るものである。 その日、卓を引っ張れるだけの強者がいない荒れた場で、全員に大物手が入っている場合、その局も荒れた場になる可能性が非常に高い。 一歩間違えると、勝負を決定付けるような和了りが出るかもしれないので、注意が必要である。 誰かに大きな手が入ってるかどうかのヒントは、ドラや序盤の切り出しにも表れる。
一色手ができるかどうかのポイントは、スジのトイツの有無で、国士無双の場合は、風牌の有無に着目せよ スジの牌が重なれば一色手は育ちやすい。 スジ牌をトイツや暗刻で持ってれば、その周辺は使いづらくて場に切られてくるので利用しやすいからだ。 だからチートイ同様、一色の場合もスジを大切にする。 国士の場合は、5z6z7z の三元牌より 1z2z3z4z の風牌が 4 枚揃っている方が、和了りに結び付く可能性が高い。 オタ風が早く切られるのに対して役牌は後から切られるし、もし三元牌が鳴かれなければ、ヤマに残っている公算が強いからだ。
法則その 2 麻雀では、同時性の人間を探して打て 三色や一色の同時性の人間がいれば、手の進みは早くなる。 例えば一色の場合、片やマンズで片やソーズなら、互いに不要な色を切るから余った牌を拾いやすい。 三色の場合も同様。 上と下の三色ならもちろん、お互い真ん中同士の三色であっても、残った二人は身動きが取れないため、同時性の自分達の方が浮かび上がってくる。 同時性（＝相方）の有無にアンテナを張っていれば、自分の手の進みを計ることができる。
法則その 3 その場で何が強くて、何が弱いかを感じながら打て マンズの和了りが続く、ドラもマンズが多い等、その場でマンズ色が強ければ、マンズに嫌われている人間は和了れないのが道理である。 ではマンズの次に強い色は何か？ 自分が得意な色は何か？ あるいは色以外にも、トイツが強いかピンフが強いか？ 三色か一色か？ と、常に場の強弱に意識を置いて打ち進めることが重要である。
法則その 4 ドラがオタ風か三元牌かで、その場が荒れるかどうかを計れ 同じ字牌でも。ドラがオタ風の場合は小場で、三元牌の場合は荒場になる可能性が高い。 なぜなら三元牌は四人全員に効いており、鳴いただけでマンガン確定。 役を絡めれば、ハネ満・倍マンも難しくはないからだ。 常にドラに注意を払い、大切にすることで、その場の流れと一体化した麻雀を打つことが可能になる。
序盤のツモや切り出しで、今後の流れを予測して打て 早い巡目で捨て牌にカブっている牌が多かったり、ツモがタテに重なってきたりする場合、すでにその時点でトイツ場になることは明らかである。 ならば、自分の手がどの方向に伸びるか、誰の手に注意を払って打ち進めるべきかも、自ずと答えは見えてくる。 序盤のツモや切り出しには多くのヒントが隠されている。 その足跡を見逃さず、場の流れに即した対応で手を進めろ。
不自然さや違和感を見落とさず、そこに隠された意味を探せ 例えば、場にピンズが安いのに自分だけピンズを拾えない。 あるいは、みんなトイツ手なのに自分一人だけピンフ手である。 こういった違和感の裏には、必ず意味がある。 それは自分が引き起こしたものなのか、それとも自然の運の差から来るものなのか、意味をしっかりと捉え、現状を受け止めた上で修正をかけていけ。
法則その 5 目先の形に囚われず、その場の流れに合わせて打て 自分の座っている席が良くない、間に合わないといった場合、面前に固執して大物手を狙っても実らない。 自分が遅れているなら、間に合わせるという意識で、動いていくことが大切である。 動くことで他人の大物手を潰すことにもなるし、自分の手が活性化することにもなる。 それが結果的に卓に乗ることにつながる。</description></item><item><title>麻雀読書メモ『瞬間力 20年間無敗の雀鬼に訊く93の質問』桜井章一</title><link>https://mj.maku.blog/p/8gkdk5t/</link><pubDate>Wed, 05 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/8gkdk5t/</guid><description>瞬間力 20年間無敗の雀鬼に訊く93の質問 桜井章一、南波捲 竹書房 桜井章一氏への質問をまとめた本です。 よい麻雀とは何なのか？強い麻雀と勝つ麻雀は何が違うのか？ 世の中の麻雀と桜井氏の考える麻雀とはいったい何が違うのかに関していろいろと答えてくれています。
著者の南波氏は、もともと桜井氏のことを偽物、雀鬼会をカルトの教団のように考えていた人のようで、後半には「雀鬼は本物か？偽物か？」のような章があります。 このあたり、他の雀鬼本とは若干趣が違いますが、南波氏は今はバリバリの信者かと思いますｗ
結局、何を感じるか、何を汲みとるかっていうのは人によって違うので、そもそも本物・偽物議論ってあまり意味はないのですけどね。 マスコミもそうですけど、何でも白黒つけて批判しようって考え方は自分が苦しくなるだけ。 「信じるか信じないかはアナタ次第」って言葉は偉大です。
働くことは義務であり美徳でもあるとされているけど、オレなんて働くこと自体が実は悪いことなんじゃないかと思ってる。 こんな世の中だから働かざるを得ないんだけどね。
今の社会の中で「働く」ことって、人間が考え出したものでしかないんですよね。 自然の中で豊かに生きていくためには、それが本当に必要なものなのか。 モノが溢れている現在は、また考え直す時期に来ているのかもしれません。
ウチの若いのなんて貧乏人ばっかり。 でもそんな連中が集まって楽しければそれでいいじゃないか。 世の中ではでかい組織ほど本物だと思ってる。 そうじゃないよ。大きければ大きいほど偽物なんだ。
現代人には大きな会社、大きな組織イコールよいものだ、という固定観念がありますね。 人生100年時代と言われて少しずつ考え方が変わってきているようですが、個としての「強さ」を求める続けること、信念を持って生きることを忘れないようにしたい。
情報というのは小さくしなくてはダメなんだ。瞬間で分析してパッと大切なものをつかむ。
麻雀というゲームにおいて、状況や状態や対処の仕方、進む方向をきちんと理解していれば、「考える」時間は必要なくなるのです。
テレビに出ている麻雀プロで、毎度のように長考する人いますが、見ているこっちが恥ずかしくなってしまいます。 雀鬼流のように常に 1 秒で切れとは言わないまでも、プロと名乗るのであれば、いろいろな状況を想定して一定のリズムで気持ちよく打っていただきたいものです。 まぁ、時々長考する、というのが一種のエンターテインメントになっちゃってるのかもしれませんが。
座る位置だってずっと同じではいけないんだよ。手前の山から牌をツモるときには、気持ち椅子を引いているもんだ。ちょうど手を伸ばしたとき、そこに牌があるのがいい位置だから。てことは、対面の山からツモるときには、少し前に出るわけだよ。そうすればどこのツモにも対処できる。
力が入りすぎる人も多いね。それで頭が動いて、縦揺れになってる。そんなときオレは「縦揺れ！」と指摘し、修正してやる。
姿勢に関して述べている麻雀本ってあまりないのではないかと思います。 私も少なからず姿勢に気を付けて打っているのは、桜井氏の影響がありそうな気がします。
やる気のある人間のそばがいい。やる気のない人間のそばにいると、オレまでやる気がなくなるでしょう。やる気というのは、いつも持っていなきゃダメなものだよ。
元気があれば何でもできる！やる気があれば何でもできる！
ほんとそう思います。 やる気のある人のそばで過ごすべきだし、自分もやる気のある人であるべき。
麻雀は通常トップを決める勝負ですが、そのような考え方だと負けている人は「もうダメだ」となってどんどん差が開いていく。逆にラス決めの勝負だと皆「やる気」がなくならないので、最後までダンゴの状態が続きやすいらしいです。
負け気味のときも皆「やる気」をなくさないこと。 それがよい麻雀にする条件のひとつですね。
麻雀だけはよく気づくなんてありえない。普段からいろんなことに気づくようにしなさい。
気づく力、これは意識していないとできない。 ちゃんと気づいてくれるから信頼感も生まれる。 ボーッとしてちゃダメだ！</description></item><item><title>麻雀読書メモ『超絶』桜井章一 (2)</title><link>https://mj.maku.blog/p/kocq2w5/</link><pubDate>Mon, 18 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/kocq2w5/</guid><description> 超絶─真の強者になるための麻雀戦術論 桜井章一 竹書房 前に出る姿勢が真の強さを育む いいですか皆さん、皆さんは麻雀を点棒やその他全て目先の損得だけで考え、処置しようとしていますが、そうじゃないんですよ。麻雀の本質とは「流れ得」。将棋でいう「駒得」に対する「手順得」に相当するものです。
いつも厳しいところへ己を置け 満貫 1 回和了ったくらいで、何も楽なことはないのです。もう 1、2 局、もっと苦しむべきなのです。
麻雀は絵なり。決して数合わせの具ではない 読者諸氏よ、麻雀をする時、一度でいい。 「数」というものを捨て、卓上を真白なキャンバスに見立てて打ってごらん。きっと苦しみがどこかへ行っちゃって、スッキリするよ。 麻雀とは、決して数合わせではなく、筆でもって絵を描くようなものなのだよ。
麻雀の深さを知り、人の持つ重さで対処する いくらスピードが大切だからといって、両面チーを重ねて和了っても、それは楽や焦りからの目先の和了りにしか見えません。努力も工夫も辛抱もない、そんな目先の和了りでは、すぐに親かぶりや逆転をくらいます。
例外として、終盤あるいはリーチが他者から入った時は、両面からの仕掛けもあります。2m3m4m5m6m3p3p6p7p3s4s3z6z という手牌でいるところに、5p を切ってのリーチが入りました。こんな場合の喰いの目安として、リーチ者の捨て牌に 4m7m や、2s5s が切られていたら即、鳴きを入れます。
リーチ者に対する他家の打牌を利用する手もある。 例えば慎重な人が 2m を強打してきたら、3m4m のカベを頼ったものなので、リーチに対して 3m6m 待ちや、4m7m 待ちを警戒することができる。
できちまった流れや状況に応じて、本当にクサい牌や強すぎる牌、打ったら他人様に迷惑をかけるような牌を止めて打つのが我慢である。逆に、自分だけの都合や、単に出ていない牌を止めて打つのはただの逃げにすぎない。 これは決して辛抱とは呼べず、止めた（逃げた）ことによって完全に流れを失っていく。君たちも牌を止めることによって、その後、よくなったり悪くなったりした経験があると思う。が、それは、たまたま君たちの止めが真の我慢だったり、逃げだったりしたとういうことなんですよ。
ただオリに回っている人を評して、辛抱強いなどとするのは、誤った解釈であるといわざるを得ない。
上家が切った 2 枚目の 6p を鳴いた方がよいか？ それは 2 枚目がツモ切りかどうかによる。トイツ落としなら鳴かなくてもよいが、ツモ切りなら 5p6p6p からの切り出しの公算が強く、実質 3 枚目の 6p と考えられるので鳴いた方がよい。
闘わず待つ麻雀など許されない 型にはまっているか、型が崩れているかを見れば勝つ者と負ける者を、早めに見つけ出すことができる。 同時性とは、牌の片寄りが起こす現象で、たった一人のチンイツ場より、数段早い仕上がりができる、危ない場なのです。 雀鬼流では、運がないから、流れに乗れないからといって、何もしないまま、時を待つことは許されない。よくても悪くても、オーラスになるまで闘争本能丸出しで、ぶつかり合わにゃいけない。 目先の利を追えば先々の芽をつむ 実は天から与えられたチャンスなど、真のチャンスとはいえず、あてにはできないのです。そんなものはたまにしか来ないし、すぐに立ち去ってしまいますから。相手のリーチや攻撃の火の粉の下で、リャンシャンテンをイーシャンテンに、イーシャンテンをテンパイへと、和了るためではなく一歩でも半歩でもスレスレまで進めていく。この行為が真のチャンスを呼ぶのです。 無スジの 8m 、8s 、8p とあったなら、8s と 8p まで行くぞと決め、打っていく。その上で 8m を残すのは、ただオリるのとはわけが違う。8s と 8p を飛ばしていくには、かなりの勇気や辛抱、読みが必要となるのだ。 1s2s3s の 1 メンツが最初からできていたとしても、ここが邪魔なら、私なんかこの 1 メンツを場に切ってしまう手順を追う。麻雀とは、メンツを四つ作ってなんぼである、という目先の利にとらわれて、先々の芽をつんでしまうことが多い。 リンク 読書メモ『超絶』桜井章一 (1)</description></item><item><title>麻雀読書メモ『超絶』桜井章一 (1)</title><link>https://mj.maku.blog/p/wkc9gtj/</link><pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://mj.maku.blog/p/wkc9gtj/</guid><description> 超絶─真の強者になるための麻雀戦術論 桜井章一 竹書房 桜井氏の戦術論。
「麻雀には人間の意思とは全く関係のない流れがあって、それには誰も逆らえない」と言う雀鬼は、「その流れを見えなくしているのは人間の欲だ」とも言う。また、「流れを見るためには勝とうと思うこと（個としての利）すら邪魔になる」と教える。
完全にオリ打つことが癖になっている人が読むと衝撃を受ける本です。 これが漢の闘いだ！
麻雀は振り込みのゲームである 満貫和了ったら 3900 や 5200 くらい返してやれ。 満貫振ったら 3900 だけでも返してもらいに行け。
こういう麻雀を 4 人が 4 人とも打てるようになれば、麻雀そのものが生き生きしてくる。
卓上ではいつも潔さが要求される リーチがかかっている状況で、リャンシャンテンのままで終わらせる者と、多少脂っこい牌を切ってイーシャンテンまで先に進む者とでは、えらい違いがある。
他の 3 人が悪い結果になれば、己がパンチを受けずに済んだとほくそ笑んでいるのである。 そんな型の裏に、真の勝利があるだろうか。
タンヤオのみで和了るよりも、牌勢を信じ、リーチをかけてたたみかけて行くのである。 点棒を維持できても牌の勢いを失ってはしょうがない。 逆に、その場で点棒を失うことがあっても、牌勢を失わなければいいのである。
真の強者は運の偶然性をも読む 麻雀というゲームは、よい偶然性と悪い偶然性との闘いと、必然性を知る者とそれを知らぬ者の闘い、この 2 つで決定づけられる。 前者の場合はツキのみの勝負であって、後者になると、うまい、ヘタという関係になってくる。
いくら必然の打ち筋を打ったからって勝てるもんじゃない。 もう半分の運の部分の偶然性も読まなければ勝てないのである。
強者には力強い振り込みが必要だ 麻雀は、振ったから手牌が悪くなるわけでは決してない。 振り方と振った後の心の持ちようが悪いのである。
ここぞというときに和了り切る力も必要だが、その裏に力強い振りや、上手な振り込みがなくてはいけない。
真剣に闘い合う敵のために己を向上させる 私を捨てて公で打てと教えられ、大きな麻雀を打つことを求められてはいても、人間の持つ弱さゆえ、どうしても私の部分が浮き上がってきます。 その私の部分が内容を悪くするし、小さな麻雀にしてしまうのです。
ところが審判になると、ほとんどの者が公の精神で麻雀を捉えることができるのです。 そして、打つ者以上に真剣に 3 回戦を見守り、取り組みます。 ですから、審判こそ真の麻雀理解のための最高の勉強の場なのです。
リンク 読書メモ『超絶』桜井章一 (2)</description></item></channel></rss>